{"metadata":{"kernelspec":{"language":"python","display_name":"Python 3","name":"python3"},"language_info":{"name":"python","version":"3.10.13","mimetype":"text/x-python","codemirror_mode":{"name":"ipython","version":3},"pygments_lexer":"ipython3","nbconvert_exporter":"python","file_extension":".py"},"kaggle":{"accelerator":"none","dataSources":[],"dockerImageVersionId":30664,"isInternetEnabled":true,"language":"python","sourceType":"notebook","isGpuEnabled":false}},"nbformat_minor":4,"nbformat":4,"cells":[{"cell_type":"code","source":"from sympy import *\n#========== KHAI BÁO BIẾN =======\nx, n, a, b = symbols('x n a b')","metadata":{"_uuid":"8f2839f25d086af736a60e9eeb907d3b93b6e0e5","_cell_guid":"b1076dfc-b9ad-4769-8c92-a6c4dae69d19","execution":{"iopub.status.busy":"2024-03-12T13:48:39.785582Z","iopub.execute_input":"2024-03-12T13:48:39.786008Z","iopub.status.idle":"2024-03-12T13:48:41.115810Z","shell.execute_reply.started":"2024-03-12T13:48:39.785977Z","shell.execute_reply":"2024-03-12T13:48:41.114308Z"},"trusted":true},"execution_count":1,"outputs":[]},{"cell_type":"markdown","source":"## 1. Limitation\n#### Example 1.1.\nWe all known\n$$ \\lim_{n \\to \\infty} \\left( 1 + \\frac{1}{n} \\right)^n = e $$\nNow see how this works with `sympy`","metadata":{}},{"cell_type":"code","source":"limit((1 + 1/n)**n, n, oo)","metadata":{"execution":{"iopub.status.busy":"2024-03-12T13:48:41.118193Z","iopub.execute_input":"2024-03-12T13:48:41.119733Z","iopub.status.idle":"2024-03-12T13:48:41.252585Z","shell.execute_reply.started":"2024-03-12T13:48:41.119679Z","shell.execute_reply":"2024-03-12T13:48:41.250554Z"},"trusted":true},"execution_count":2,"outputs":[{"execution_count":2,"output_type":"execute_result","data":{"text/plain":"E","text/latex":"$\\displaystyle e$"},"metadata":{}}]},{"cell_type":"markdown","source":"#### Example 1.2.\n\n$$ \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{n^2}{3^n} = 0 $$","metadata":{}},{"cell_type":"code","source":"limit( (n**2 / 3**n) , n, oo)","metadata":{"execution":{"iopub.status.busy":"2024-03-12T13:48:41.254464Z","iopub.execute_input":"2024-03-12T13:48:41.254984Z","iopub.status.idle":"2024-03-12T13:48:41.398177Z","shell.execute_reply.started":"2024-03-12T13:48:41.254937Z","shell.execute_reply":"2024-03-12T13:48:41.396965Z"},"trusted":true},"execution_count":3,"outputs":[{"execution_count":3,"output_type":"execute_result","data":{"text/plain":"0","text/latex":"$\\displaystyle 0$"},"metadata":{}}]},{"cell_type":"markdown","source":"Indeed, By `H'Lopital theorem`, if \n$$ \\lim_{n \\to \\infty} f(n) = \\lim_{n \\to \\infty} g(n) = \\infty $$\nthen\n$$ \\lim_{n \\to \\infty} \\dfrac{f}{g} (n) = \\lim_{n \\to \\infty} \\dfrac{f'}{g'}(n) $$\n\nHence\n$$ \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{n^2}{3^n} = \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{2 n}{ 3^n \\log 3 }  = \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{2}{ 3^n (\\log 3)^2 } = 0  $$","metadata":{}},{"cell_type":"markdown","source":"### 2. ODE (ordinary differential equation)\nBefore going to the solution of an `ODE`, let have a look at a `differential of a function`\n#### Example 2.1.\nLet $f(x) = x^2$, check \n$$ f'(x) = 2x \\qquad f\"(x) = 2 $$","metadata":{}},{"cell_type":"code","source":"for order in [1,2]:\n    print(f\"đạo hàm cấp {order} của x^2 là:\")\n    display(diff(x**2, x, order))\n    print(90*'=')","metadata":{"execution":{"iopub.status.busy":"2024-03-12T13:48:41.400952Z","iopub.execute_input":"2024-03-12T13:48:41.402206Z","iopub.status.idle":"2024-03-12T13:48:41.428521Z","shell.execute_reply.started":"2024-03-12T13:48:41.402117Z","shell.execute_reply":"2024-03-12T13:48:41.426895Z"},"trusted":true},"execution_count":4,"outputs":[{"name":"stdout","text":"đạo hàm cấp 1 của x^2 là:\n","output_type":"stream"},{"output_type":"display_data","data":{"text/plain":"2*x","text/latex":"$\\displaystyle 2 x$"},"metadata":{}},{"name":"stdout","text":"==========================================================================================\nđạo hàm cấp 2 của x^2 là:\n","output_type":"stream"},{"output_type":"display_data","data":{"text/plain":"2","text/latex":"$\\displaystyle 2$"},"metadata":{}},{"name":"stdout","text":"==========================================================================================\n","output_type":"stream"}]},{"cell_type":"markdown","source":"#### Example 2.2.\nMột câu hỏi tự nhiên khi các bạn sẽ đọc đến đạo hàm là tích phân của nó,","metadata":{}},{"cell_type":"code","source":"print(\"Tích phân bất định của 2x:\")\ndisplay(Integral(2*x).doit())\nprint(\"Tích phân của 2x trên miền (0, 1):\")\ndisplay(Integral(2*x, (x, 0, 1)).doit())\nprint(\"Tích phân của 2x trên miền (a, b):\")\ndisplay(Integral(2*x, (x, a, b)).doit())","metadata":{"execution":{"iopub.status.busy":"2024-03-12T13:48:41.430342Z","iopub.execute_input":"2024-03-12T13:48:41.430782Z","iopub.status.idle":"2024-03-12T13:48:41.530081Z","shell.execute_reply.started":"2024-03-12T13:48:41.430742Z","shell.execute_reply":"2024-03-12T13:48:41.528381Z"},"trusted":true},"execution_count":5,"outputs":[{"name":"stdout","text":"Tích phân bất định của 2x:\n","output_type":"stream"},{"output_type":"display_data","data":{"text/plain":"x**2","text/latex":"$\\displaystyle x^{2}$"},"metadata":{}},{"name":"stdout","text":"Tích phân của 2x trên miền (0, 1):\n","output_type":"stream"},{"output_type":"display_data","data":{"text/plain":"1","text/latex":"$\\displaystyle 1$"},"metadata":{}},{"name":"stdout","text":"Tích phân của 2x trên miền (a, b):\n","output_type":"stream"},{"output_type":"display_data","data":{"text/plain":"-a**2 + b**2","text/latex":"$\\displaystyle - a^{2} + b^{2}$"},"metadata":{}}]},{"cell_type":"markdown","source":"#### Example 2.3.\nGiải phương trình vi phân sau:\n$$ f\"(x) - 2f'(x) + f(x) = 0 $$","metadata":{}},{"cell_type":"code","source":"#========== KHAI BÁO HÀM SỐ =======\nf = symbols('f', cls=Function)\n#================ GIẢI PT =================\ndiff_eq = Eq(f(x).diff(x,x) - 2*f(x).diff(x) + f(x), 0)\ndsolve(diff_eq, f(x))","metadata":{"execution":{"iopub.status.busy":"2024-03-12T13:48:41.532987Z","iopub.execute_input":"2024-03-12T13:48:41.534370Z","iopub.status.idle":"2024-03-12T13:48:42.114900Z","shell.execute_reply.started":"2024-03-12T13:48:41.534287Z","shell.execute_reply":"2024-03-12T13:48:42.113120Z"},"trusted":true},"execution_count":6,"outputs":[{"execution_count":6,"output_type":"execute_result","data":{"text/plain":"Eq(f(x), (C1 + C2*x)*exp(x))","text/latex":"$\\displaystyle f{\\left(x \\right)} = \\left(C_{1} + C_{2} x\\right) e^{x}$"},"metadata":{}}]},{"cell_type":"markdown","source":"Thật vậy, từ các hệ số trong phương trình vi phân này ta được dạng `tuyến tính với hệ số hằng`\n$$ a f\"(x) + b f'(x) + c = 0 $$\nvới $a=c=1, b=-2$ nên $$ \\Delta = b^2 - 4ac = 0 $$ nên phương trình có nghiệm kép $$\\lambda_1 = \\lambda_2 = 1$$\nDo đó, nghiệm cơ bản có dạng\n$$ f(x) = (C_1 + C_2 x) e^{\\lambda x} $$\n\nĐể tìm cụ thể $C_1, C_2$ ta cần thêm các điều kiện đầu, chẳng hạn $f(0) = 1$ và $f'(0) = 0$ ","metadata":{}},{"cell_type":"markdown","source":"## 3. PDE (Partial differential equation)\nCòn gọi là phương trình đạo hàm riêng\n#### Mở đầu\nỞ ví dụ đầu tiên, ta sẽ xét bài toán sau\n$$ \\dfrac{\\partial u}{\\partial x}(t,x) = e^{u(t,x)} \\dfrac{\\partial u}{\\partial t}(t,x) $$\n\nvới giả thuyết `cộng tính (add)`, khi đó\n$$ u(t, x) = X(x) + T(t) $$","metadata":{}},{"cell_type":"code","source":"from sympy import E, Eq, Function, pde_separate, Derivative as D\nfrom sympy.abc import x, t\n#========== KHAI BÁO HÀM SỐ =======\nu, X, T = map(Function, 'uXT')\n\neq = Eq(D(u(x, t), x), E**(u(x, t))*D(u(x, t), t))\ndisplay(pde_separate(eq, u(x, t), [X(x), T(t)], strategy='add'))","metadata":{"execution":{"iopub.status.busy":"2024-03-12T13:48:42.119266Z","iopub.execute_input":"2024-03-12T13:48:42.119970Z","iopub.status.idle":"2024-03-12T13:48:42.348682Z","shell.execute_reply.started":"2024-03-12T13:48:42.119934Z","shell.execute_reply":"2024-03-12T13:48:42.347117Z"},"trusted":true},"execution_count":7,"outputs":[{"output_type":"display_data","data":{"text/plain":"[exp(-X(x))*Derivative(X(x), x), exp(T(t))*Derivative(T(t), t)]"},"metadata":{}}]},{"cell_type":"markdown","source":"tương tự, ta sẽ có một giả thuyết khác về tính tách được của $u(t, x) = X(x) T(t)$","metadata":{}},{"cell_type":"code","source":"eq = Eq(D(u(x, t), x, 2), D(u(x, t), t, 2))\npde_separate(eq, u(x, t), [X(x), T(t)], strategy='mul')","metadata":{"execution":{"iopub.status.busy":"2024-03-12T13:48:42.350459Z","iopub.execute_input":"2024-03-12T13:48:42.350865Z","iopub.status.idle":"2024-03-12T13:48:42.457685Z","shell.execute_reply.started":"2024-03-12T13:48:42.350831Z","shell.execute_reply":"2024-03-12T13:48:42.455606Z"},"trusted":true},"execution_count":8,"outputs":[{"execution_count":8,"output_type":"execute_result","data":{"text/plain":"[Derivative(X(x), (x, 2))/X(x), Derivative(T(t), (t, 2))/T(t)]"},"metadata":{}}]},{"cell_type":"markdown","source":"#### How to solve?\nTrong `sympy`, ta có thể sử dụng `pdsolve` trong `solvers.pde`, xét bài toán sau:\n\nCho $u = f(x, y)$ thỏa\n\n$$ 1 + \\dfrac{2u_x}{u} + \\dfrac{3u_y}{u} = 0 $$\n\ntrong đó $u_x = \\dfrac{\\partial u}{\\partial x}$ và $u_y = \\dfrac{\\partial u}{\\partial y}$ là các đạo hàm riêng của $u$ lần lượt theo $x$ và $y$.","metadata":{}},{"cell_type":"code","source":"from sympy.solvers.pde import pdsolve\nfrom sympy import Function, Eq\nfrom sympy.abc import x, y\n#==============KHAI BÁO HÀM SỐ ============\nf = Function('f')\n#================ GIẢI PT =================\nu = f(x, y)\nux = u.diff(x)\nuy = u.diff(y)\neq = Eq(1 + (2*(ux/u)) + (3*(uy/u)), 0)\npdsolve(eq)","metadata":{"execution":{"iopub.status.busy":"2024-03-12T13:48:42.459931Z","iopub.execute_input":"2024-03-12T13:48:42.460594Z","iopub.status.idle":"2024-03-12T13:48:42.578279Z","shell.execute_reply.started":"2024-03-12T13:48:42.460537Z","shell.execute_reply":"2024-03-12T13:48:42.576517Z"},"trusted":true},"execution_count":9,"outputs":[{"execution_count":9,"output_type":"execute_result","data":{"text/plain":"Eq(f(x, y), F(3*x - 2*y)*exp(-2*x/13 - 3*y/13))","text/latex":"$\\displaystyle f{\\left(x,y \\right)} = F{\\left(3 x - 2 y \\right)} e^{- \\frac{2 x}{13} - \\frac{3 y}{13}}$"},"metadata":{}}]}]}